## ImpedÃ¢ncia causada pela IndutÃ¢ncia â€” RelaÃ§Ã£o TensÃ£o e Corrente em Um Indutor.

<div class="scriptsize grid-50-50">

<div class="grid-element solidmargin">

Considerando uma corrente \\(i = I_{m} \cos(\omega t + \theta_{i})\\) circulando em um indutor, a tensÃ£o \\(v\\) nos terminais do indutor Ã© dada por:

\\[
\begin{align}
    v &= L \frac{di}{dt} = - \omega L I_{m} \sin(\sin \omega t + \theta_{i}) \therefore \\\\
    v &= - \omega L I_{m} \cos(\sin \omega t + \theta_{i} - 90Â°)
\end{align}
\\]

Considerando que na soluÃ§Ã£o da equaÃ§Ã£o que descreve a configuraÃ§Ã£o indutiva o termo \\(e^{j \omega t}\\) Ã© [cancelado](#38), a representaÃ§Ã£o fasorial da tensÃ£o Ã© dada por: 

\\[
\begin{align}
    ğ• &= - \omega L I_{m} e^{\left(j \theta_{i} - 90Â° \right)} \therefore \\\\
      &= - \omega L I_{m} e^{j \theta_{i}} e^{-j 90Â°} \tag{1} \\\\
    e^{-j 90Â°} &= \cos(-90Â°) + j \sin(-90Â°) = -j \tag{2} \\\\
    \text{substituindo (2) em (1)} \\\\
    ğ• &= j \omega L I_{m} e^{j \theta_{i}} \therefore \\\\
    ğ• &= j \omega L ğ•€ \tag{3} \therefore \\\\
    \text{Onde } ğ•€ &= I_{m} e^{j \theta_{i}}, \text{ a representaÃ§Ã£o fasorial da corrente } \\\\
\end{align}
\\]

<div class="grid-50-50">
<div class="grid-element">

Segundo a equaÃ§Ã£o (3) o fasor tensÃ£o nos terminais de um indutor Ã© igual a \\(j \omega L\\) vezes o fasor corrente, como ilustrado pela figura ao lado, que representa o circuito equivalente no domÃ­nio da frequÃªncia para um indutor:

</div>
<div class="grid-element">

<!-- _class: center transparent -->
![](https://i.imgur.com/gaD7rLA.png)

</div>
</div>


</div>

<div class="grid-element solidmargin">

Considerando na equaÃ§Ã£o (3) que \\(\omega L j\\) Ã© um nÃºmero complexo expresso em coordenadas retangulares, podemos pela equaÃ§Ã£o de Euler escrever:

\\[
\begin{align}
    \omega L e^{j \theta} = \omega L \left( \cos(\theta) + j \sin(\theta) \right) = \omega L j \tag{4}
\end{align}
\\]
A equaÃ§Ã£o (4) Ã© verdadeira se, e somente se, \\(\theta = 90Â°\\). Assim: 
\\[
\omega L j = \omega L e^{j 90Â°} = \omega L \angle 90Â° \tag{5}
\\]
Substituindo (5) em (4) temos que \\(ğ• = \omega L \angle 90Â° ğ•€\\) e como \\(ğ•€ = I_{m} e^{j \theta_{i}} = I_{m} \angle \theta_{i} \\), logo: 

\\[
ğ• = \omega L \angle 90Â° \times I_{m} \angle \theta_{i} = \omega L I_{m} \angle (90Â° + \theta_{i}) \tag{6}
\\].

O que indica que a tensÃ£o e a corrente do indutor estÃ£o defasadas em exatamente 90Â°, ou seja, <span class="tooltip">que a tensÃ£o estÃ¡ adiantada 90Â° em relaÃ§Ã£o Ã  corrente,<span class="tooltiptext">TambÃ©m podemos expressar o deslocamento de fase em segundos onde T/4 = 90Â°.</span></span> o que corresponde ao comportamento de um indutor, que se opÃµe a variaÃ§Ãµes instantÃ¢neas de corrente, como mostrado pela figura abaixo:

<figure>

<!-- _class: center transparent -->
![reduced-img](https://i.imgur.com/E57neTY.png)

<figcaption class="tiny" style="text-align: center;">

RelaÃ§Ã£o entre as fases da corrente e da tensÃ£o nos terminais de um indutor quando \\(\theta_{i} = 60Â°\\)

</figcaption>
</figure>


</div>

</div>

</div>
